Penelitian ini dilaksanakan untuk mengetahui gambaran mengenai tipe 
loyalitas konsumen terhadap kartu seluler Simpati pada mahasiswa usia 18   22 
tahun Universitas  X  Bandung. Rancangan penelitian yang digunakan adalah 
rancangan penelitian deskriptif dengan metode survei. 
Teknik sampling yang digunakan dalam penelitian ini adalah snowball 
sampling pada mahasiswa usia 18   22 tahun yang menjadi konsumen kartu 
seluler Simpati di Universitas  X  Bandung. Tempat penelitian dilakukan di 
Universitas  X  Bandung. Sampel dalam penelitian ini berjumlah 200 orang. 
Alat ukur yang digunakan untuk pengambilan data adalah kuesioner 
mengenai loyalitas konsumen yang dikonstruksi peneliti berdasarkan konsep teori 
loyalitas konsumen dari Dick and Basu (1994). Kuesioner ini terdiri dari 30 item 
yang terdiri dari dua dimensi, yaitu dimensi kesetiaan sikap dan dimensi 
kesetiaan perilaku. Prosedur pengujian validitas dilakukan berdasarkan construct 
validity dengan menggunakan teknik korelasi dari Rank Spearman. Hasil uji 
validitas alat ukur menggunakan SPSS 17 dan reliabilitas dihitung dengan 
menggunakan metode Alpha Cronbach. 
Kesimpulan yang diperoleh adalah sebagian besar (35%) konsumen 
mahasiswa usia 18   22 tahun Universitas  X  Bandung memiliki tipe no loyalty 
terhadap kartu seluler Simpati. Sebagian besar mahasiswa usia 18   22 tahun 
Universitas  X  Bandung pengguna kartu seluler Simpati kurang memiliki 
penghayatan terhadap faktor komponen merek, namun dipengaruhi oleh faktor 
program loyalitas, hal tersebut terkait dengan tipe no loyalty. 
Saran yang diajukan untuk penelitian selanjutnya adalah meneliti lebih 
lanjut mengenai kontribusi dari empat faktor (faktor kebiasaan, faktor komponen 
merek, faktor program loyalitas dan faktor situasi) yang mempengaruhi loyalitas 
konsumen, agar melihat gambaran secara lebih jelas mengenai kontribusi dari 
empat faktor tersebut terhadap loyalitas konsumen. Saran praktis bagi 
perusahaan Telkomsel adalah sebaiknya Telkomsel meningkatkan kualitas merek 
kartu Simpati, agar bisa menarik konsumen untuk lebih loyal terhadap 
produknya. Saran praktis bagi mahasiswa adalah sebaiknya mahasiswa sebagai 
pengguna produk kartu seluler Simpati tetap menggunakan produk tersebut yang 
sesuai dengan kebutuhannya, dengan harapan agar mahasiswa bisa lebih loyal 
terhadap kartu seluler Simpati. 
DAFTAR BAGAN                    ..   .xii 
BAB I. PENDAHULUAN 
BAB II. TINJAUAN PUSTAKA 
BAB III. METODOLOGI PENELITIAN 
Loyalitas Konsumen dan Tipe Loyalitas 
Manusia dilahirkan di dunia sesuai fitrahnya sebagai makhluk sosial, 
saling berinteraksi dan berhubungan satu dengan yang lain. Membangun 
hubungan dapat berlangsung dengan baik, jika isyarat atau kode yang dikeluarkan 
dipahami kedua belah pihak. Beberapa cara yang digunakan untuk membangun 
hubungan, yaitu silangan tangan atau jari, morse atau telegram, surat menyurat, 
dan sebagainya. Dengan semakin meningkatnya perkembangan dan kemajuan 
teknologi, khususnya di bidang industri telekomunikasi, maka masyarakat 
semakin menyadari bahwa kemajuan komunikasi sangat diperlukan. Kemajuan 
komunikasi saat ini didukung dengan berdirinya beberapa industri telekomunikasi 
di Indonesia. Untuk menunjang masyarakat dalam berkomunikasi, kini telepon 
seluler (handphone) atau ponsel menjadi pilihan mereka dan pasarnya 
berkembang dengan pesat (www.scribd.com). 
Berdasarkan survei dari Nielsen (2011), dibandingkan dengan negara-
negara di Asia Tenggara, persentase pengguna handphone di Indonesia meningkat 
paling besar, yaitu dari 23 persen menjadi 53 persen dalam empat tahun terakhir 
(www.tribunnews.com). Penduduk Indonesia berdasarkan sensus terakhir 
berjumlah 238 juta, sehingga berdasarkan survei tersebut maka bisa disimpulkan 
masyarakat Indonesia yang menggunakan ponsel saat ini berjumlah sekitar 125 
juta orang. Padahal, berdasarkan data yang ada, nomor ponsel yang beredar di 
masyarakat saat ini lebih dari 180 juta, sehingga dipastikan banyak masyarakat 
Indonesia yang menggunakan lebih dari satu ponsel untuk berkomunikasi. Ketua 
Umum Asosiasi Telekomunikasi Seluruh Indonesia (ATSI), Sarwoto Atmosutarno 
(2011) mengakui masyarakat dengan mudahnya menggunakan ponsel karena 
semakin banyaknya ponsel-ponsel murah yang dijual oleh para vendor dan biaya 
layanan yang murah pula (www.tribunnews.com). Hal ini menumbuhkan kesan 
bahwa sarana komunikasi berbentuk handphone sudah tidak lagi dipandang 
sebagai barang mewah. Masyarakat saat ini bisa menggunakan sarana komunikasi 
tersebut satu sama lain sebagai suatu kebutuhan. 
 Menurut Kotler (2002), kebutuhan merupakan rangsang internal dalam diri 
individu sebagai konsumen yang mendorong konsumen untuk memberi respon 
berupa pemikiran tentang suatu produk. Rangsang internal kemudian ditarik 
keluar oleh rangsang eksternal, yaitu pada saat konsumen sedang berada pada 
keadaan membutuhkan, kemudian melihat iklan produk dari apa yang mereka 
butuhkan. Hal tersebut akan membuat konsumen semakin membutuhkan produk 
tersebut. Segala atribut yang dimiliki oleh suatu produk yang dapat memenuhi 
kebutuhan konsumen akan menjadi reinforcement bagi konsumen untuk terus 
menggunakan produk tertentu. Sebaliknya, apabila suatu produk dirasa tidak 
dapat memenuhi kebutuhan konsumen, maka menjadi no reinforcement. 
Dengan adanya peluang pasar teknologi komunikasi yang sangat potensial 
untuk memenuhi kebutuhan konsumennya, menyebabkan banyaknya perusahaan 
operator seluler yang bermunculan untuk saling berkompetisi. Dengan banyaknya 
operator yang bermunculan, mereka saling bersaing dalam menarik konsumen 
supaya tertarik untuk menggunakan produknya (us.detikinet.com). Salah satu 
langkah yang mereka ambil adalah dengan menurunkan tarif yang kemudian 
berkembang menjadi fenomena perang tarif antar operator. Kebijakan ini mereka 
ambil dengan asumsi bahwa usaha promosi tersebut dapat membantu mereka 
dalam mempertahankan konsumen yang sudah ada sekaligus usaha untuk menarik 
konsumen baru (www.pikiran-rakyat.com). 
Sengitnya persaingan antar operator seluler dalam mempertahankan 
konsumen dan menarik konsumen baru sangat menguntungkan masyarakat 
(www.pikiran-rakyat.com). Para konsumen dapat menikmati pesta tarif karena 
para operator ramai-ramai menurunkan tarif mereka. Persaingan ini juga 
membawa dampak positif bagi konsumen. Ketika operator berlomba menawarkan 
produknya, konsumen dapat memilih sesuai dengan kebutuhan. Ditambah 
murahnya harga kartu perdana membuat konsumen dapat berganti-ganti kartu 
sesering mungkin. Selain berpindah kartu perdana, konsumen juga berganti-ganti 
merek operator pada tiap waktu pembeliannya serta ada yang menggunakan lebih 
dari satu merek operator yang berbeda (www.pikiran-rakyat.com). 
Dengan adanya perang tarif dan perang kartu perdana, menyebabkan antar 
perusahaan operator seluler di Indonesia saling berkompetisi menawarkan 
produknya tidak hanya dalam bentuk tarif dan harga kartu perdana saja, tetapi 
juga menawarkan fitur yang menarik maupun layanan lainnya. Perusahaan 
operator seluler di Indonesia yang bersaing menawarkan produknya adalah 
operator seluler GSM (Global System for Mobile Communication), seperti 
Telkomsel, Indosat, XL, Axis, 3 (Three). Apalagi dengan munculnya operator 
seluler CDMA (Code Division Multiple Access) yang semakin menambah 
persaingan dalam industri ini, seperti Flexi, Esia, Fren 
(www.operatorseluler.com). 
Pangsa pasar operator seluler di Indonesia didominasi oleh Telkomsel 
dengan jumlah konsumen yang kini menembus angka 100 juta 
(www.kompas.com). Telkomsel mengeluarkan produk kartu seluler seperti Kartu 
Halo, Simpati, dan Kartu As. Menurut General Manager Corporate 
Communications Telkomsel, Ricardo Indra (2011), jumlah konsumen Telkomsel 
terbanyak merupakan pelanggan Simpati, yaitu sekitar 60 juta pelanggan, 34 juta 
pelanggan Kartu As, dan 2 juta pelanggan Kartu Halo (www.republika.com). 
Meskipun terjadi peningkatan jumlah konsumen, sebenarnya pertumbuhan 
tersebut mengalami gejala penurunan setiap tahunnya (Ditjen Postel, 2010). 
Pertumbuhan konsumen yang semakin menurun tersebut diduga karena mulai 
tejadinya kejenuhan pasar yang disebabkan semakin ketatnya persaingan di antara 
operator serta jumlah nomor ponsel yang memang sudah melebihi setengah 
jumlah penduduk Indonesia (www.indonesiafinancetoday.com). Bahkan 
pertumbuhan pendapatan usaha di bisnis ini juga lebih lambat dibandingkan 
dengan pertumbuhan pelanggan. Hal ini disebabkan oleh semakin rendahnya 
kombinasi tarif rata-rata operator karena persaingan yang ketat (Ditjen Postel, 
2010). Kondisi tersebut dapat dilihat dari fenomena semakin menurunnya ARPU 
(Average Revenue per User) atau pendapatan rata-rata tiap pengguna operator 
Telkomsel. Hingga akhir tahun 2010, data ARPU Telkomsel pada produk Simpati 
turun hingga kisaran 38 ribu rupiah, 43 ribu rupiah pada tahun 2009, 53 ribu 
rupiah pada tahun 2008, 72 ribu rupiah pada tahun 2007 dan 74 ribu rupiah pada 
tahun 2006 (Annual Report Telkomsel, 2010). 
Simpati merupakan kartu seluler GSM isi ulang yang diluncurkan pada 
tahun 1997. Menurut Gilang Prasetya selaku Vice President Telkomsel Jawa-Bali 
(2010), kartu perdana yang murah berisiko terjadinya lonjakan kartu hangus. Ini 
karena karakteristik segmen kartu perdana memang cenderung hanya untuk 
mengakses manfaat dari promosi yang ditawarkan. Lonjakan tingkat kartu hangus 
saat ini sudah berada di kisaran 10% (www.suarakarya-online.com). 
Simpati menawarkan beberapa paket promo, seperti Simpati Double 
Talkmania, Simpati Gratis 100 SMS, Simpati Talkmania, Simpati Gratis Nelpon 
Berjam-jam dan Simpati Gratis Internetan Berjam-jam. Simpati memiliki 
keanggotaan yang diberikan nama Simpatizone, yaitu suatu komunitas yang 
dibangun bagi pelanggan Simpati. Segmentasi kartu seluler Simpati membidik 
pasar anak muda atau remaja yang gemar berkomunikasi seperti berjejaring sosial 
(www.telkomsel.com). 
Menurut Santrock (2003), salah satu periode perkembangan remaja berada 
usia 18 tahun sampai dengan 22 tahun, yaitu ketika mereka berada di tingkat 
perguruan tinggi atau mahasiswa. Karakteristik mahasiswa sebagai remaja sedang 
berada dalam periode perubahan, yaitu perubahan perilaku dan sikap yang 
berlangsung pesat, mereka juga menjadi bagian dari suatu kelompok dan 
mengikuti style yang diharapkan oleh kelompok sosialnya (Santrock, 2002). 
Image yang positif sangat berpotensi untuk menghasilkan sikap yang positif di 
kalangan mahasiswa. Sikap yang positif sangat berpotensi untuk menghasilkan 
perilaku pembelian pada mahasiswa yang sesuai dengan kebutuhannya. 
Universitas  X  Bandung merupakan salah satu kelompok konsumen yang 
umumnya memiliki rentang usia antara 18   22 tahun, yaitu ketika mereka berada 
pada tahap perkembangan remaja. Mereka juga umumnya memiliki 
kecenderungan gaya hidup dalam berkomunikasi. Untuk mendukung mahasiswa 
dalam melakukan komunikasinya, mereka cenderung memiliki sarana komunikasi 
seperti handphone dan kartu seluler sebagai suatu kebutuhan. Semakin banyak 
kebutuhan mahasiswa dalam berkomunikasi, semakin banyak pula alternatif kartu 
seluler yang ada di pasaran untuk memenuhi kebutuhannya tersebut. Kemudahan 
konsumen mahasiswa untuk beralih atau menggunakan lebih dari satu kartu atau 
operator lain secara intensif dapat mempengaruhi loyalitas konsumen terhadap 
penggunaan produk-produk dari Telkomsel, khususnya kartu seluler Simpati. 
Loyalitas konsumen adalah kuatnya hubungan antara sikap konsumen 
dengan perilaku (tingkat pembelian ulang) terhadap suatu produk (Dick and Basu, 
1994). Loyalitas konsumen merupakan gabungan antara kesetiaan sikap (attitude) 
dan kesetiaan perilaku (behavior). Ini berarti, loyalitas dapat dikatakan memiliki 
dua dimensi, yaitu dimensi kesetiaan sikap dan dimensi kesetiaan perilaku. 
Konsumen yang memiliki kesetiaan sikap dan kesetiaan perilaku yang tinggi, 
merupakan indikator dari konsumen yang benar-benar loyal, atau disebut dengan 
true loyalty. Konsumen yang memiliki kesetiaan sikap yang tinggi namun 
kesetiaan perilakunya rendah, merupakan indikator dari konsumen yang memiliki 
kesetiaan tersembunyi, atau disebut dengan latent loyalty. Konsumen yang 
memiliki kesetiaan sikap yang rendah namun kesetiaan perilakunya tinggi, 
merupakan indikator dari konsumen yang memiliki kesetiaan palsu, atau disebut 
dengan spurious loyalty. Konsumen yang memiliki kesetiaan sikap dan kesetiaan 
perilaku yang rendah, merupakan indikator dari konsumen yang tidak memiliki 
loyalitas, atau biasa disebut no loyalty. 
Berdasarkan survei awal yang dilakukan kepada 25 responden mahasiswa 
Universitas  X  Bandung berusia 18   22 tahun pengguna produk kartu seluler 
Simpati, 12 responden (48%) mahasiswa menyatakan kurang tertarik untuk 
meregistrasi ulang promo yang ditawarkan Simpati, atau paling sedikit dari 
banyak promo yang ditawarkan, mereka hanya tertarik untuk membeli satu jenis 
promo yang dianggap perlu. Apabila isi ulang pulsa Simpati yang mereka cari 
tidak tersedia di toko pulsa terdekat, mereka lebih memilih produk kartu seluler 
dari merek lain. Mereka juga mengungkapkan rasa kurang nyaman saat 
menggunakan kartu seluler Simpati karena tarifnya mahal dan ingin mencoba 
kartu seluler lain yang tarifnya lebih murah. Mereka tidak menutup diri untuk 
mencoba kartu seluler dari berbagai merek. Saat mereka merasa kecewa dengan 
kartu seluler Simpati, mereka berniat tidak akan merekomendasikan kartu seluler 
Simpati kepada teman-teman ataupun keluarganya. Mahasiswa dengan indikator-
indikator seperti di atas, jika dilihat dari segi loyalitas konsumen, dapat dikatakan 
sebagai konsumen yang memiliki kecenderungan kesetiaan sikap yang rendah 
terhadap kartu seluler Simpati. 
Kemudian, mereka juga jarang melakukan isi ulang pulsa Simpati karena 
ada kartu seluler merek lain yang lebih murah dan menceritakan keburukan kartu 
seluler Simpati kepada teman-teman ataupun keluarganya apabila mendapatkan 
pelayanan dari kartu Simpati yang kurang memuaskan. Mahasiswa dengan 
indikator-indikator seperti di atas jika dilihat dari segi loyalitas konsumen, dapat 
dikatakan sebagai konsumen yang memiliki kecenderungan kesetiaan perilaku 
yang rendah terhadap kartu seluler Simpati. Mahasiswa yang memiliki 
kecenderungan kesetiaan sikap dan kesetiaan perilaku yang rendah, dapat 
dikatakan sebagai mahasiswa yang memiliki loyalitas cenderung no loyalty. 
Kemudian 8 responden (32%) mahasiswa Universitas  X  Bandung 
berusia 18   22 tahun pengguna produk kartu seluler Simpati menyatakan bahwa 
mereka terdorong ingin mencari informasi mengenai produk kartu seluler Simpati 
dan mereka ingin meregistrasi ulang promo yang ditawarkan Simpati. Jika kartu 
Simpati yang mereka gunakan berada dalam masa tenggang atau pulsanya sudah 
habis, mereka ingin membeli isi ulang pulsa Simpati kembali. Mereka bangga 
menggunakan kartu seluler Simpati dan ingin merekomendasikan kartu tersebut 
kepada teman-teman ataupun keluarganya. Mahasiswa dengan indikator-indikator 
seperti di atas, jika dilihat dari segi loyalitas konsumen, dapat dikatakan sebagai 
konsumen yang memiliki kecenderungan kesetiaan sikap yang tinggi terhadap 
kartu seluler Simpati. 
Walaupun mahasiswa tersebut memiliki keinginan untuk membeli isi 
ulang pulsa kartu Simpati, namun mereka cenderung menunda melakukan 
pembelian isi ulang pulsa Simpati, karena ada kebutuhan lain yang lebih 
mendesak, seperti melakukan pembelian isi ulang pulsa dari kartu seluler merek 
lain. Mereka cenderung jarang membeli promo yang ditawarkan kartu Simpati, 
atau paling sedikit dari banyak promo yang ditawarkan, mereka hanya tertarik 
untuk membeli satu jenis promo tertentu saja. Mereka juga cenderung jarang 
mengikuti kegiatan keanggotaan Simpatizone yang diselenggarakan oleh Simpati. 
Walaupun mereka bangga dan ingin merekomendasikan kartu seluler Simpati, 
namun mereka cenderung jarang membicarakan keunggulan kartu Simpati kepada 
teman-teman ataupun keluarganya. Mahasiswa dengan indikator-indikator seperti 
di atas jika dilihat dari segi loyalitas konsumen, dapat dikatakan sebagai 
konsumen yang memiliki kecenderungan kesetiaan kesetiaan perilaku yang 
rendah terhadap kartu seluler Simpati. Mahasiswa yang memiliki kecenderungan 
kesetiaan sikap yang tinggi namun kesetiaan perilakunya rendah, dapat dikatakan 
sebagai mahasiswa yang memiliki loyalitas cenderung latent loyalty. 
Sementara 5 responden (20%) mahasiswa Universitas  X  Bandung 
berusia 18   22 tahun pengguna produk kartu seluler Simpati, menyatakan bahwa 
mereka berkeinginan untuk mengisi ulang pulsa kartu seluler Simpati. Apabila isi 
ulang pulsa Simpati yang mereka cari tidak tersedia di toko pulsa terdekat, mereka 
berkeinginan mencari ke tempat lain yang menyediakan isi ulang pulsa Simpati. 
Mereka cenderung tidak berkeinginan mencari alternatif kartu seluler merek lain 
sementara kartu seluler Simpati sedang mengalami gangguan jaringan. Mereka 
berniat merekomendasikan kartu Simpati kepada teman-teman ataupun 
keluarganya. Mahasiswa dengan indikator-indikator seperti di atas, jika dilihat 
dari segi loyalitas konsumen, dapat dikatakan sebagai konsumen yang memiliki 
kecenderungan kesetiaan sikap yang tinggi terhadap kartu seluler Simpati. 
Selain itu, mereka juga melakukan isi ulang pulsa Simpati jika pulsanya 
sudah habis atau sudah memasuki masa tenggang. Mahasiswa cenderung 
mengikuti kegiatan keanggotaan Simpatizone yang diselenggarakan oleh Simpati. 
Mereka biasanya cenderung meregistrasi produk dari kartu Simpati lebih dari 
satu, seperti meregistrasi paket Gratis Nelpon Berjam-jam dan meregistrasi paket 
Gratis 100 SMS. Mereka biasanya membicarakan keunggulan kartu Simpati 
kepada teman-teman ataupun keluarganya. Mahasiswa mengungkapkan rasa 
nyaman kepada keluarga ataupun teman-temannya saat menggunakan kartu 
seluler Simpati, karena sinyalnya kuat dan jangkauan yang luas. Mahasiswa 
dengan indikator-indikator seperti di atas jika dilihat dari segi loyalitas konsumen, 
dapat dikatakan sebagai konsumen yang memiliki kecenderungan kesetiaan 
perilaku yang tinggi terhadap kartu seluler Simpati. Mahasiswa yang memiliki 
kecenderungan kesetiaan sikap dan kesetiaan perilaku yang tinggi, dapat 
dikatakan sebagai mahasiswa yang memiliki loyalitas cenderung true loyalty. 
Perbedaan loyalitas konsumen terhadap produk kartu seluler Simpati pada 
mahasiswa berusia 18   22 tahun Universitas  X  Bandung, memperlihatkan 
kecenderungan tipe loyalitas konsumen terhadap produk kartu seluler Simpati 
yang berbeda-beda. Hal-hal inilah yang mendorong peneliti tertarik untuk 
melakukan penelitian lebih lanjut mengenai tipe loyalitas konsumen terhadap 
kartu seluler Simpati pada mahasiswa berusia 18   22 tahun Universitas  X  
Bandung. 
Melalui penelitian ini, peneliti ingin mengetahui seperti apakah tipe 
loyalitas konsumen terhadap produk kartu seluler Simpati pada mahasiswa berusia 
18   22 tahun Universitas  X  Bandung. 
Penelitian ini dilakukan untuk memperoleh gambaran mengenai loyalitas 
konsumen terhadap produk kartu seluler Simpati pada mahasiswa berusia 18   22 
tahun Universitas  X  Bandung. 
Penelitian ini dilakukan untuk mengetahui tipe loyalitas konsumen 
terhadap kartu seluler Simpati pada mahasiswa berusia 18   22 tahun Universitas 
 X  Bandung dalam kaitannya dengan faktor kebiasaan, faktor komponen merek, 
faktor program loyalitas dan faktor situasi. 
o Memberikan tambahan informasi bagi ilmu Psikologi Industri dan 
Organisasi, khususnya Psikologi Konsumen tentang loyalitas 
konsumen. 
o Menjadi masukan dan rujukan bagi peneliti lain yang ingin 
mengadakan penelitian mengenai loyalitas konsumen. 
o Memberikan informasi bagi perusahaan Telkomsel mengenai tipe 
loyalitas konsumen terhadap kartu seluler Simpati pada mahasiswa 
berusia 18   22 tahun Universitas  X  Bandung, agar dapat menjadi 
bahan pertimbangan dalam merancang strategi untuk meningkatkan 
kualitas produk kartu seluler Simpati. 
o Memberikan pelayanan yang sesuai dengan kebutuhan konsumen atau 
mahasiswa, supaya dapat lebih meningkatkan loyalitas konsumen 
terhadap kartu seluler Simpati. 
Semakin berkembangnya kemajuan teknologi dan informasi, khususnya di 
bidang industri telekomunikasi, maka masyarakat semakin menyadari bahwa 
kemajuan komunikasi sangat diperlukan. Memanfaatkan situasi tersebut berbagai 
merek kartu seluler pun diluncurkan sebagai alat komunikasi yang dapat 
digunakan pada handphone. Dengan adanya berbagai merek kartu seluler, maka 
hal tersebut memicu konsumen untuk membeli produk kartu seluler yang sesuai 
dengan kebutuhannya. 
Menurut Kotler (2002), kebutuhan merupakan rangsang internal dalam diri 
individu. Ini berarti pula, kebutuhan akan kartu seluler merupakan rangsang yang 
berasal dari dalam diri mahasiswa, sehingga mendorong mahasiswa untuk 
memberi respon berupa pemikiran tentang kartu seluler. Rangsang internal ditarik 
keluar oleh rangsang eksternal, yaitu pada saat mahasiswa sedang berada pada 
keadaan membutuhkan, kemudian melihat iklan produk dari apa yang mereka 
butuhkan tersebut, seperti melihat iklan produk kartu seluler di majalah, televisi, 
atau etalase yang digunakan untuk memajang produk kartu seluler. Hal tersebut 
akan membuat mahasiswa semakin membutuhkan kartu seluler. Keberadaan 
orang lain di dekat mahasiswa yang turut memberi saran untuk membeli produk 
kartu seluler Simpati juga akan mempengaruhi mahasiswa dalam mengambil 
keputusan membeli. 
Segala atribut yang dimiliki oleh suatu produk yang dapat memenuhi 
kebutuhan mahasiswa akan menjadi reinforcement bagi mahasiswa untuk terus 
menggunakan produk tertentu. Terpenuhinya kebutuhan mahasiswa terhadap 
kartu seluler Simpati, menjadi penguat atau reinforcement bagi mahasiswa untuk 
terus menggunakannya. Keadaan ini akan terus menguat, jika perusahaan 
Telkomsel sebagai penyedia produk kartu seluler Simpati tetap dapat memberikan 
pemenuhan kebutuhan mahasiswa. Sebaliknya, apabila produk kartu seluler  
Simpati dirasa tidak dapat memenuhi kebutuhan konsumen, maka menjadi no 
reinforcement. 
Menurut Santrock (2002), salah satu periode perkembangan remaja adalah 
remaja akhir yang berada pada rentang usia 18 tahun sampai dengan 22 tahun. 
Dimana pada usia tersebut, mereka sedang berada di tingkat perguruan tinggi atau 
mahasiswa. Karakteristik mahasiswa sebagai remaja sedang berada dalam periode 
perubahan, yaitu perubahan perilaku dan sikap yang berlangsung pesat, mereka 
juga menjadi bagian dari suatu kelompok dan mengikuti style yang diharapkan 
oleh kelompok sosialnya (Santrock, 2002). Mahasiswa sebagai remaja yang 
menggunakan barang bermerek dapat menimbulkan rasa bangga dan up to date 
karena saat menggunakannya memiliki prestige (wibawa) tersendiri (Santrock, 
2002). Seorang mahasiswa yang memberitahukan keunggulan kartu seluler 
Simpati kepada teman-teman sekelompoknya dan menyarankan untuk 
menggunakan kartu seluler tersebut, biasanya teman-teman sekelompoknya 
mengikuti apa yang disarankan salah satu temannya tersebut. 
Universitas  X  Bandung merupakan salah satu kelompok konsumen yang 
memiliki rentang usia antara 18   22 tahun, yaitu ketika mereka berada pada tahap 
perkembangan remaja. Mereka juga memiliki kecenderungan gaya hidup dalam 
menggunakan alat-alat komunikasi. Untuk mendukung mahasiswa dalam 
menggunakan alat-alat komunikasinya, mereka cenderung memiliki sarana 
komunikasi seperti kartu seluler yang digunakan pada handphone sebagai suatu 
kebutuhan. Semakin banyak kebutuhan mahasiswa dalam berkomunikasi, 
semakin banyak pula alternatif kartu seluler yang ada di pasaran untuk memenuhi 
kebutuhannya tersebut. 
Dengan banyaknya alternatif kartu seluler yang ada di pasaran, konsumen 
mahasiswa dapat dengan mudahnya beralih atau menggunakan lebih dari satu 
kartu atau operator lain secara intensif. Hal tersebut dapat mempengaruhi loyalitas 
konsumen terhadap penggunaan produk-produk kartu seluler. Loyalitas konsumen 
sangat penting bagi produsen karena mencerminkan resistensi konsumen untuk 
tidak mudah beralih ke merek yang lain dan posisi produsen di pasar dapat 
dimonitor. Loyalitas konsumen idealnya dapat terjadi ketika konsumen memiliki 
sikap yang tinggi terhadap produk dari merek tertentu dan diikuti oleh perilaku 
pembelian ulang terhadap produk dari merek tersebut. 
Loyalitas konsumen adalah kuatnya hubungan antara sikap konsumen 
dengan tingkat pembelian terhadap suatu produk (Dick and Basu, 1994). Loyalitas 
konsumen merupakan kombinasi antara kesetiaan sikap (attitude) dan kesetiaan 
perilaku (behavior). Dengan demikian maka loyalitas dapat dikatakan memiliki 
dua dimensi, yaitu kesetiaan sikap dan kesetiaan perilaku. Kecenderungan untuk 
bertingkah laku tertentu dalam diri konsumen terhadap suatu produk dapat tercipta 
melalui serangkaian proses mencari informasi. Kecenderungan untuk bertingkah 
laku tersebut dalam psikologi sering disebut dengan sikap (attitude). 
Sikap seorang konsumen terhadap suatu produk dapat berupa sikap yang 
positif atau sikap yang negatif tergantung dari informasi yang diperolehnya. Jika 
informasi yang diperolehnya positif dan menjawab kebutuhan, seperti ketika 
mahasiswa melihat iklan bahwa kartu seluler tertentu memiliki tarif telepon yang 
terjangkau lalu mahasiswa merasa suka dan ingin membeli kartu tersebut, maka 
mahasiswa ini dapat dikatakan memiliki sikap yang positif terhadap produk kartu 
seluler tertentu dan begitu pula sebaliknya. Apabila sikap yang tinggi terhadap 
suatu produk terus diulang-ulang, maka akan tersimpan dalam diri mahasiswa dan 
akan membentuk kesetiaan sikap (attitude loyalty) yang indikatornya adalah 
keinginan untuk membeli produk secara berkelanjutan (Day, 1996; Ajzen and 
Fishbein, 1977; Jacobey and Chestnut, 1978; Bagozzi, 1981; Fishbein, 1981; 
Foxall and Goldshmith, 1994; Mellens et al., 1996). 
Menurut Dick and Basu (1994) dan Brandt (2000) menyatakan bahwa, 
kesetiaan sikap seorang konsumen harus didukung dengan dilakukannya suatu 
tindakan nyata yaitu membeli ulang produk, hal ini disebut sebagai kesetiaan 
perilaku (behavior loyalty). Konsumen yang memiliki kesetiaan sikap yang tinggi 
terhadap suatu produk kartu seluler idealnya memiliki kesetiaan perilaku yang 
tinggi yaitu dengan membeli produk kartu seluler tersebut secara berkelanjutan. 
Dick and Basu (1994) membagi empat tipe loyalitas konsumen, yaitu true loyalty, 
spurious loyalty, latent loyalty, dan no loyalty. 
Tipe loyalitas konsumen yang pertama adalah true loyalty, yaitu 
mahasiswa yang memiliki kesetiaan sikap dan kesetiaan perilaku yang tinggi, 
mahasiswa ini merupakan konsumen yang benar-benar loyal terhadap kartu 
seluler Simpati. Mahasiswa berkeinginan untuk merekomendasikan kartu seluler 
Simpati kepada teman-teman atau keluarganya. Mereka sering membeli ulang 
produk kartu seluler Simpati. Mereka lebih memilih kartu seluler Simpati 
dibandingkan produk kartu seluler merek lain. 
Tipe loyalitas konsumen yang kedua adalah spurious loyalty, yaitu 
mahasiswa yang kesetiaan sikapnya rendah namun kesetiaan perilakunya tinggi, 
mahasiswa ini sering disebut sebagai konsumen yang memiliki kesetiaan palsu. 
Mahasiswa yang menggunakan kartu seluler Simpati tidak selalu memiliki 
keinginan untuk merekomendasikan kartu seluler tersebut kepada teman-teman 
atau keluarganya, namun pada kenyataannya mereka cenderung melakukan 
pembelian ulang produk kartu seluler Simpati. 
Tipe loyalitas konsumen yang ketiga adalah latent loyalty, yaitu 
mahasiswa yang memiliki kesetiaan sikap yang tinggi namun kesetiaan 
perilakunya rendah, dalam kategori ini mahasiswa disebut sebagai konsumen yang 
memiliki kesetiaan tersembunyi. Mahasiswa pengguna kartu seluler Simpati ingin 
membeli isi ulang pulsa kartu tersebut, tetapi karena ada kebutuhan lain yang 
mendesak, mereka tidak selalu membeli isi ulang pulsa kartu Simpati karena 
mereka juga melakukan pembelian ulang produk kartu seluler merek yang lain. 
Mahasiswa pengguna produk kartu seluler Simpati memiliki keinginan untuk 
merekomendasikan kartu tersebut kepada teman-teman atau keluarganya, tetapi 
pada kenyataannya mereka cenderung jarang menceritakan keunggulan tentang 
kartu seluler Simpati kepada teman-teman atau keluarganya. 
Tipe loyalitas konsumen yang keempat adalah no loyalty, yaitu mahasiswa 
yang memiliki kesetiaan sikap dan kesetiaan perilaku yang rendah, mahasiswa ini 
biasa disebut sebagai konsumen yang tidak loyal terhadap kartu seluler Simpati. 
Mahasiswa cenderung jarang berkeinginan untuk melakukan pembelian isi ulang 
pulsa Simpati dan tidak memiliki keinginan untuk merekomendasikan produk 
kartu seluler Simpati kepada teman-teman ataupun keluarganya. Mereka juga 
jarang membicarakan keunggulan produk kartu seluler Simpati kepada teman-
teman atau keluarganya. 
Dari keempat tipe loyalitas konsumen tersebut, menjelaskan bahwa 
ternyata konsumen yang memiliki kesetiaan sikap yang tinggi itu tidak selalu 
diikuti oleh kesetiaan perilaku yang tinggi pula dan konsumen yang memiliki 
kesetiaan sikap yang rendah juga tidak selalu diikuti oleh kesetiaan perilaku yang 
rendah. Hal ini diketahui melalui kesetiaan sikap yang tinggi terhadap suatu 
produk bisa saja berubah oleh faktor-faktor yang berkaitan dengan loyalitas 
konsumen. 
Uncles, et al. (1998) membagi faktor-faktor yang berkaitan dengan 
loyalitas konsumen menjadi empat bagian. Faktor yang pertama adalah faktor 
kebiasaan, yaitu pengalaman yang telah dipelajari dari masa lalu kemudian 
menjadi perilaku yang menetap. Kebiasaan yang dimaksud disini adalah 
kebiasaan mahasiswa sebagai konsumen dan kebiasaan orang-orang terdekat 
(teman atau keluarga) mahasiswa untuk menggunakan produk kartu seluler 
Simpati. Anggota keluarga dan teman-teman terdekat mahasiswa yang sejak 
dahulu telah menggunakan dan membeli ulang produk kartu seluler Simpati akan 
mempengaruhi kebiasaan mahasiswa untuk terus menggunakan dan membeli 
ulang produk kartu seluler yang sama. Sementara itu, apabila anggota keluarga 
dan teman-teman terdekat mahasiswa yang sejak dahulu tidak menggunakan dan 
membeli ulang produk kartu seluler Simpati, maka tidak akan mempengaruhi 
kebiasaan mahasiswa untuk terus menggunakan dan membeli ulang produk kartu 
seluler tersebut. 
Faktor kedua adalah faktor komponen merek (brand component), yaitu 
atribut yang dimiliki dari suatu produk yang dapat mengidentifikasi nilai-nilai 
psikologis dan nilai-nilai sosial tertentu. Maka dari itu, komponen merek akan 
mempengaruhi persepsi seorang mahasiswa didalam melakukan pembeliannya. 
Komponen merek tersebut antara lain adalah perasaan percaya diri, perasaan 
bangga, dan perasaan tidak ketinggalan jaman (up to date). Mahasiswa merasa 
percaya diri dan bangga menggunakan kartu seluler Simpati, karena mereknya 
yang terkenal dan mutunya yang baik. Selain itu, kartu seluler yang memiliki life 
style tersendiri seperti kemasan dan fasilitas (layanan pendukung) yang tidak 
ketinggalan jaman, hal tersebut dapat mempengaruhi mahasiswa untuk 
menggunakan produk kartu seluler. Sebaliknya, apabila diketahui bahwa kartu 
seluler Simpati kurang terkenal dan ketinggalan jaman, maka mahasiswa jarang 
membeli ulang dan kurang membanggakan produk tersebut karena kurang merasa 
percaya diri menggunakan produk tersebut. 
Faktor ketiga adalah faktor program loyalitas (loyalty program), yaitu 
program yang sengaja diadakan oleh perusahaan yang bertujuan menarik 
mahasiswa untuk menggunakan produk kartu seluler Simpati. Program ini 
seringkali disebut sebagai promosi, bentuknya dapat berupa harga spesial, 
keanggotaan, bonus pembelian dan program hadiah. Program ini bisa 
mempengaruhi mahasiswa untuk membeli ulang produk. Mahasiswa pengguna 
kartu seluler Simpati yang melihat iklan kartu seluler yang mereka gunakan 
memiliki tarif dan bonus yang menarik, hal tersebut dapat mempengaruhi 
keinginan dan perilaku mahasiswa untuk terus membeli produk kartu seluler 
Simpati. Mahasiswa yang loyal terhadap program dapat dibuktikan melalui 
konsumen yang selalu menggunakan kartu seluler Simpati pada saat terdapat 
program-program tertentu saja, misalnya mahasiswa menjadi cenderung tertarik 
dan cenderung melakukan pembelian ulang produk kartu seluler Simpati apabila 
banyak promo yang ditawarkan. Apabila program itu sudah berakhir, maka 
mahasiswa tidak lagi menggunakan kartu seluler Simpati, misalnya apabila kartu 
seluler Simpati sudah tidak mempromosikan bonus pembelian, mahasiswa 
menjadi cenderung kurang tertarik dan cenderung jarang melakukan pembelian 
ulang produk tersebut. 
Faktor yang keempat adalah faktor situasi. Faktor situasi mempengaruhi 
mahasiswa didalam memutuskan suatu pembelian, hal ini dikarenakan pengaruh 
situasi dapat menyebabkan mahasiswa memikirkan ulang apakah keputusannya 
sudah tepat apabila ia membeli suatu produk. Ketika mahasiswa kehabisan pulsa 
dan ingin membeli isi ulang pulsa kartu seluler Simpati, oleh karena tempatnya 
jauh, mahasiswa lebih memilih untuk membeli isi ulang pulsa di tempat yang 
lebih dekat. Faktor situasi juga mempengaruhi mahasiswa didalam melakukan 
keputusannya apabila hendak mengambil tindakan untuk memilih suatu produk. 
Hal ini diketahui apabila terdapat suatu keperluan mahasiswa yang sangat penting, 
maka akan mempengaruhi keputusannya dalam mempertimbangkan pembelian 
produk kartu seluler Simpati. Saat mahasiswa kehabisan pulsa Simpati, ia 
menunda untuk mengisi ulang pulsa tersebut karena ada keperluan lain yang lebih 
mendesak, seperti melakukan pembelian isi ulang pulsa kartu seluler merek lain 
yang mereka gunakan.  Faktor situasi juga akan mempengaruhi mood mahasiswa 
didalam melakukan keputusan pembelian suatu produk. Hal ini diketahui melalui 
respon emosional mahasiswa didalam mengambil keputusan membeli. Ketika 
kartu seluler Simpati sedang mengalami gangguan jaringan, mood mahasiswa 
menjadi kurang nyaman, kemudian mereka cenderung mencari alternatif kartu 
seluler merek lain yang memiliki jaringan yang baik. Untuk memperjelas 
kerangka pemikiran di atas, berikut ini digambarkan bagan sebagai berikut: 
(kesetiaan sikap tinggi 
tinggi) 
(kesetiaan sikap 
perilaku tinggi) 
(kesetiaan sikap tinggi 
rendah) 
(kesetiaan sikap 
perilaku rendah) 
Need: 
1. Iklan 
2. Etalase 
3. Pengaruh orang 
Faktor-faktor yang berkaitan 
dengan loyalitas konsumen: 
1. Faktor kebiasaan 
2. Komponen Merek 
3. Program Loyalitas 
4. Situasi 
1. Loyalitas konsumen pada mahasiswa berusia 18   22 tahun Universitas 
 X  Bandung terhadap produk kartu seluler Simpati merupakan 
kombinasi antara kesetiaan sikap dan kesetiaan perilaku. 
2. Konsumen produk kartu seluler Simpati yang memiliki kesetiaan sikap 
dan kesetiaan perilaku yang tinggi merupakan konsumen yang 
memiliki tipe loyalitas yang true loyalty. Konsumen produk kartu 
seluler Simpati yang memiliki kesetiaan sikap yang rendah namun 
kesetiaan perilakunya tinggi merupakan konsumen yang memiliki tipe 
loyalitas yang spurious loyalty. Konsumen produk kartu seluler 
Simpati yang memiliki kesetiaan sikap yang tinggi namun kesetiaan 
perilakunya rendah merupakan konsumen yang memiliki tipe loyalitas 
yang latent loyalty. Sedangkan konsumen produk kartu seluler Simpati 
yang memiliki kesetiaan sikap dan kesetiaan perilaku yang rendah 
merupakan konsumen yang memiliki tipe loyalitas yang no loyalty. 
3. Produk kartu seluler Simpati yang memenuhi kebutuhan mahasiswa 
Universitas  X  Bandung sebagai konsumen produk kartu seluler 
Simpati akan menjadi reinforcement bagi mahasiswa, sehingga 
menghasilkan kesetiaan sikap dan perilaku yang tinggi. 
4. Produk kartu seluler Simpati yang tidak memenuhi kebutuhan 
mahasiswa Universitas  X  Bandung sebagai konsumen produk kartu 
seluler Simpati akan menjadi no inforcement bagi konsumen, sehingga 
menghasilkan kesetiaan sikap dan perilaku yang rendah. 
5. Kesetiaan sikap dan kesetiaan perilaku terhadap produk kartu seluler 
Simpati dapat berubah dikarenakan faktor kebiasaan, faktor komponen 
merek, faktor program loyalitas dan faktor situasi yang dapat 
mempengaruhi loyalitas konsumen. 
Loyalitas konsumen adalah kuatnya hubungan antara sikap individu dan 
tingkat perilaku pembelian ulang terhadap suatu produk (Dick and Basu, 1994). 
Loyalitas konsumen merupakan kombinasi antara kesetiaan sikap (attitude) dan 
kesetiaan perilaku (behavior). Dengan demikian maka loyalitas dapat dikatakan 
memiliki dua dimensi, yang pertama adalah dimensi kesetiaan sikap dan dimensi 
yang kedua adalah dimensi kesetiaan perilaku. 
Dalam memperdalami loyalitas sangatlah penting apabila kita mengetahui 
terlebih dahulu apa saja tipe loyalitas tersebut, sehingga tipe-tipe dari loyalitas 
akan semakin jelas dan terarah. Dick and Basu (1994) membagi tipe loyalitas 
menjadi empat kategori sebagai berikut: 
1. True loyalty 
 Yaitu konsumen yang memiliki kesetiaan sikap dan kesetiaan perilaku yang 
tinggi, konsumen ini merupakan konsumen yang benar-benar loyal. 
2. Spurious loyalty 
 Yaitu konsumen yang kesetiaan sikapnya rendah namun kesetiaan perilakunya 
tinggi, konsumen ini sering disebut sebagai konsumen yang memiliki 
kesetiaan palsu. 
3. Latent loyalty 
Yaitu konsumen yang memiliki kesetiaan sikap yang tinggi namun kesetiaan 
perilakunya rendah, dalam kategori ini konsumen disebut sebagai konsumen 
yang memiliki kesetiaan tersembunyi. 
4. No loyalty 
 Yaitu konsumen yang memiliki kesetiaan sikap dan kesetiaan perilaku yang 
rendah, konsumen ini biasa disebut sebagai konsumen yang tidak memiliki 
loyalitas. 
Menurut Dick and Basu (1994), dimensi dari loyalitas dapat 
dikelompokkan menjadi dimensi kesetiaan sikap (attitude loyalty) dan dimensi 
kesetiaan perilaku (behavior loyalty). Dimensi kesetiaan sikap adalah keinginan 
untuk membeli produk secara berkelanjutan, sedangkan dimensi kesetiaan 
perilaku adalah tindakan nyata atau perilaku pembelian produk secara 
berkelanjutan. 
Menurut Brandt (2000), seorang konsumen yang memiliki kesetiaan sikap 
akan menunjukkan lima indikator, yaitu: 
1. Keinginan untuk membeli lagi produk yang sama dan atau membeli variasi 
produk lain pada perusahaan yang sama pula di waktu yang akan datang, yaitu 
keinginan konsumen untuk membeli ulang produk di waktu yang akan datang. 
2. Keinginan untuk merekomendasikan nama perusahaan atau produk, yaitu 
keinginan konsumen untuk merekomendasikan produk yang digunakan 
kepada keluarga ataupun teman-temannya. 
3. Keinginan yang kuat untuk tetap memilih produk merek tertentu, yaitu 
keinginan konsumen untuk memilih produk merek tertentu daripada produk 
merek lain. 
4. Keinginan untuk tidak mencari-cari merek lain, yaitu keinginan konsumen 
untuk tidak terdorong mencari-cari informasi mengenai produk merek lain. 
5. Keinginan untuk tidak tertarik atau penolakan (resistance) terhadap merek 
competitor, yaitu keinginan konsumen untuk menolak produk merek lain. 
Sedangkan indikator dari seseorang yang memiliki kesetiaan perilaku 
adalah: 
1. Melakukan pembelian ulang terhadap produk yang sama, yaitu konsumen 
membeli kembali produk yang sama. 
2. Melakukan pembaharuan kontrak berlangganan atau menjadi anggota, yaitu 
konsumen melakukan pembaharuan kontrak berlangganan anggota atau 
mengikuti kegiatan keanggotaan. 
3. Melakukan pembelian produk lebih banyak dan atau variasi/produk lain dari 
nama perusahaan yang sama, yaitu konsumen melakukan pembelian produk 
dengan layanan yang berbeda dari merek yang sama. 
4. Komunikasi/iklan mulut ke mulut (word mouth to mouth) yang positif tentang 
produk, yaitu konsumen membicarakan keunggulan produk kepada teman-
teman ataupun keluarganya. 
Faktor-faktor yang berkaitan dengan loyalitas seorang konsumen menurut 
Uncles, et all (1998) antara lain adalah: 
a. Faktor Kebiasaan 
Faktor kebiasaan adalah yang telah dipelajari dari masa lalu kemudian 
menjadi perilaku yang menetap. Kebiasaan seseorang dari masa lampau sangat 
mempengaruhi dalam melakukan pilihannya terhadap suatu merek. Kebiasaan 
seseorang dan anggota terdekat (keluarga atau teman-teman) yang selalu 
membeli dan menggunakan suatu produk akan mempengaruhi seseorang 
tersebut untuk menggunakan produk yang sama. 
b. Komponen Merek (Brand Component) 
Komponen merek adalah atribut yang dimiliki dari suatu produk yang dapat 
mengidentifikasi nilai-nilai psikologis dan nilai-nilai sosial tertentu. 
Komponen merek mempengaruhi persepsi seorang individu dalam 
melakukakan pilihannya, hal ini dikarenakan pada komponen merek seorang 
individu dapat mengidentifikasi nilai-nilai psikologi dan nilai-nilai sosial apa 
saja yang terkandung dalam merek tersebut, apakah memiliki banyak nilai 
positif ataukah nilai negatif. Komponen merek tersebut antara lain adalah 
perasaan percaya diri, perasaan bangga, dan perasaan tidak ketinggalan jaman 
(up to date). 
c. Program Loyalitas (Loyalty Program) 
Program loyalitas adalah program yang sengaja diadakan oleh perusahaan 
yang bertujuan menarik konsumen untuk menggunakan suatu produk dari 
suatu merek tertentu. Program ini seringkali disebut sebagai promosi, 
bentuknya dapat berupa harga spesial, keanggotaan, bonus pembelian dan 
program hadiah. Konsumen yang loyal terhadap program dapat dibuktikan 
melalui konsumen yang selalu menggunakan merek tersebut pada saat 
terdapat program-program tertentu saja. Apabila program itu sudah berakhir, 
maka konsumen tidak lagi menggunakan merek tersebut. 
d. Situasi 
Faktor situasi mempengaruhi individu dalam memutuskan suatu pembelian, 
hal ini dikarenakan pengaruh keadaan aktual dapat menyebabkan seseorang 
memikirkan ulang apakah keputusannya sudah tepat apabila ia membeli suatu 
produk. Faktor situasi juga mempengaruhi individu dalam melakukan 
keputusannya apabila hendak mengambil tindakan untuk memilih suatu 
produk, hal ini diketahui apabila terdapat suatu keperluan yang sangat penting, 
sehingga mempengaruhi keputusannya dalam mempertimbangkan pembelian 
suatu produk. Faktor situasi juga mempengaruhi mood seseorang dalam 
melakukan keputusan pembelian suatu produk, hal ini diketahui melalui 
respon emosional individu dalam mengambil keputusan membeli. Dengan 
demikian, maka dapat diketahui bahwa faktor situasi juga sangat berpengaruh 
pada individu dalam pengambalian keputusan membeli. 
Griffin (2003; 223) mengemukakan keuntungan-keuntungan yang 
diperoleh perusahaan apabila memiliki pelanggan yang loyal, antara lain: 
1. Mengurangi biaya pemasaran, karena biaya untuk menarik konsumen baru 
lebih mahal. 
2. Mengurangi biaya transaksi, seperti biaya negosiasi kontrak, pemrosesan 
pesanan, dan lain-lain. 
3. Mengurangi biaya turn over konsumen, karena pergantian konsumen yang 
lebih sedikit. 
4. Meningkatkan penjualan silang yang akan memperbesar pangsa pasar 
perusahaan. 
5. Word of mouth yang lebih positif, dengan asumsi bahwa konsumen yang loyal 
juga berarti mereka yang merasa puas. 
6. Mengurangi biaya kegagalan, seperti biaya penggantian dan lain-lain. 
 Kebutuhan adalah hasrat akan pemuas tertentu dari kebutuhan yang lebih 
mendalam (Kotler, 2002). Orang Jepang butuh makanan dan menginginkan sushi 
dan sake, butuh pakaian dan menginginkan setelan khusus untuk berangkat kerja 
dan kimono untuk upacara atau peristiwa sosial serta butuh hiburan dengan 
bermain golf. Dalam masyarakat lainnya, kebutuhan-kebutuhan tersebut dipenuhi 
dengan cara berbeda. Jika orang melayu di Malaysia dan Singapura lapar, mereka 
mencari makanan lokal, pakaian mereka untuk acara khusus adalah baju kurung 
atau kebaya, dan mereka mencari hiburan dengan berbelanja dan menonton film 
di bioskop. Meskipun kebutuhan manusia sedikit, keinginan mereka banyak. 
Keinginan manusia dibentuk secara terus menerus oleh kekuatan dan 
institusi sosial, seperti kelompok religius, sekolah, keluarga, dan perusahaan 
bisnis. Kebutuhan manusia adalah keadaan merasa tidak memiliki keputusan dasar 
tertentu. Manusia membutuhkan makanan, pakaian, tempat tinggal, kemanan, hak 
milik, harga diri dan beberapa hal lain untuk bertahan hidup. Kebutuhan-
kebutuhan ini tidak diciptakan oleh para pemasar, namun sudah merupakan 
bawaan dan terukir dalam biologi manusia serta kondisi manusia (Kotler, 2002). 
Menurut Kotler (2003), kebutuhan merupakan rangsang internal dalam diri 
individu sebagai konsumen. Ini berarti pula, kebutuhan akan produk merupakan 
rangsang yang berasal dari dalam konsumen sehingga mendorong konsumen 
untuk memberi respon berupa pemikiran tentang produk. Rangsang internal 
ditarik keluar oleh rangsang eksternal, yaitu pada saat konsumen sedang berada 
pada keadaan membutuhkan, kemudian melihat iklan produk dari apa yang 
mereka butuhkan tersebut, seperti melihat iklan produk di majalah, televisi, 
etalase yang digunakan untuk memajang produk. Hal tersebut akan membuat 
konsumen semakin membutuhkan produk. Keberadaan orang lain di dekat 
konsumen yang turut memberi saran untuk membeli produk pada saat berada di 
toko yang menjual produk juga akan mempengaruhi konsumen dalam mengambil 
keputusan membeli. 
Semakin intensnya kebutuhan konsumen, akibat rangsang eksternal yang 
berupa iklan akan menggugah konsumen untuk mencari lebih banyak informasi 
tentang produk untuk meyakinkan bahwa produk tersebut dapat memenuhi 
kebutuhannya atau tidak. Segala atribut yang dimiliki oleh suatu produk yang 
dapat memenuhi kebutuhan konsumen akan menjadi reinforcement bagi 
konsumen untuk terus menggunakan produk tertentu. Sebaliknya, apabila produk 
dirasa tidak dapat memenuhi kebutuhan mahasiswa maka menjadi no 
reinforcement. 
 Produk adalah apa saja yang dapat ditawarkan ke pasar untuk 
diperhatikan, diperoleh, digunakan, atau dikonsumsi yang dapat memenuhi 
keinginan dan kebutuhan (Philip Kotler, 2002). Kotler membagi produk yang 
dipasarkan menjadi: 
1. Barang fisik (physical goods), misalnya mobil, pakaian, buku, dan roti. 
2. Jasa (service), misalnya pemangkasan rambut dan konser musik. 
3. Orang (person), misalnya penyanyi, disini kita bukan membeli orangnya tetapi 
dalam pengertian memberi perhatian dengan membeli kasetnya. 
4. Target (place), misalnya Hawai, Venesia. 
5. Organisasi (organization), misalnya asosiasi jantung Amerika, pandu wanita. 
6. Ide (ideas), misalnya keluarga berencana. 
Menurut Kotler (2002), suatu produk berdasarkan wujud atau masa 
pemakaiannya dapat dikelompokkan menjadi tiga bagian, yaitu: 
1. Non Durable Goods (barang tidak tahan lama) 
Merupakan barang berwujud dan biasanya habis dikonsumsi dalam satu atau 
beberapa kali pemakaian, contohnya adalah minuman ringan, permen. Barang 
ini dikonsumsi dengan cepat dan sering dibeli. 
2. Durable Goods (barang tahan lama) 
Merupakan barang berwujud yang biasanya tahan lama dengan pemakaian 
relatif banyak, contohnya adalah pakaian, kerudung, kartu seluler, lemari es, 
dan lain-lain. 
3. Service (jasa) 
Merupakan kegiatan manfaat atau kepuasan yang ditawarkan untuk dijual, 
contohnya adalah salon kecantikan, bengkel perbaikan mobil, kursus-kursus. 
Karena jasa merupakan barang yang tidak berwujud, tidak dapat dipisahkan, 
bervariasi, tidak dapat disimpan, dan tidak tahan lama, maka pada umumnya 
lebih banyak pengawasan mutu, tingkat kepercayaan dan kesesuaian. 
Menurut Philip Kotler (2000), konsumen adalah semua individu dan 
rumah tangga yang membeli atau memperoleh barang atau jasa untuk 
dikonsumsi pribadi. 
Tipe konsumen menurut Philip Kotler (2000) dibagi menjadi dua, yaitu: 
1. The followers, yaitu tipe ini sangat memperhatikan trend dan trade mark yang 
ada, semakin ramai suatu tempat untuk dikunjungi, maka semakin ingin 
mereka mengikuti keramaian tersebut, semakin ramai yang menggunakan 
produk dan jasa anda, maka semakin ingin mereka mengikuti bahkan tidak 
perlu tahu fungsi dan kelebihannya. 
2. The expert, yaitu konsumen tipe ini sangat memperhatikan mutu dan kualitas 
sebuah produk dan jasa serta pelayanan yang diberikan. Oleh karena itu, 
berikan kualitas yang baik kepada mereka sebagai pemerhati mutu. 
 Masa remaja (adolescence) adalah periode perkembangan transisi dari 
masa anak-anak hingga masa dewasa, yang dimasuki pada usia sekitar 10 hingga 
12 tahun dan berakhir pada usia 18 hingga 22 tahun (Santrock, 2002). Masa 
remaja bermula dengan perubahan fisik yang cepat   pertambahan tinggi dan berat 
badan yang dramatis, perubahan bentuk tubuh, dan perkembangan karakteristik 
seksual, seperti pembesaran buah dada, perkembangan pinggang dan kumis, dan 
dalamnya suara. Pada masa perkembangan ini, pencapaian kemandirian dan 
identitas sangat menonjol; pemikiran semakin logis, abstrak, dan idealistis; dan 
semakin banyak waktu diluangkan diluar keluarga. 
 Perubahan-perubahan yang mengesankan dalam kognisi sosial menjadi 
ciri perkembangan remaja. Remaja mengembangkan suatu egosentrisme khusus, 
mulai berpikir tentang kepribadian tidak ubahnya seperti cara para ahli teori 
kepribadian berpikir tentang kepribadian, dan memantau dunia sosial mereka 
dengan cara-cara yang canggih. 
 Pemikiran remaja bersifat egosentris. David Elkind (1976) yakin bahwa 
egosentrisme remaja (adolescence egocentrism) memiliki dua bagian, yaitu 
penonton khayalan dan dongeng pribadi. Penonton khayalan (imaginary 
audience) adalah keyakinan remaja bahwa orang lain memperhatikan dirinya 
sebagaimana halnya dengan dirinya sendiri. Perilaku mengundang perhatian 
umum terjadi pada masa remaja, mencerminkan egosentrisme dan keinginan 
untuk tampil di atas pentas, diperhatikan, dan terlihat. Dongeng pribadi (the 
personal fable) adalah bagian dari egosentrisme remaja yang meliputi perasaan 
unik seorang anak remaja. Rasa unik pribadi remaja membuat mereka merasa 
bahwa tidak seorang pun dapat mengerti bagaimana perasaan mereka sebenarnya. 
Remaja meluangkan banyak waktu dengan teman-teman sebaya, lebih 
banyak daripada pada pertengahan dan akhir masa anak-anak. Konformitas 
dengan tekanan teman-teman sebaya pada masa remaja dapat bersifat positif 
maupun negatif (Camarena, 1991; Foster-Clark and Blynth, 1991; Pearl, Bryan, 
and Herzog, 1990; Wall, 1993). Umumnya remaja terlibat dalam semua bentuk 
perilaku konformitas yang negatif, seperti menggunakan bahasa yang jorok, 
mencuri, merusak, dan mengolok-olok orang tua dan guru. Akan tetapi, banyak 
sekali konformitas teman sebaya yang tidak negatif dan terdiri atas keinginan 
untuk dilibatkan di dalam dunia teman sebaya, seperti berpakaian seperti teman-
teman dan keinginan untuk meluangkan waktu dengan anggota-anggota suatu 
kelompok. 
Perubahan kehidupan sosial juga terjadi pada remaja. Bentuk sosialisasi 
pada remaja beralih dari sosialisasi yang bersifat kekanak-kanakan dan bebas 
menuju ke bentuk sosialisasi yang lebih matang dan penuh tanggung jawab. 
Demikian juga dengan lingkungan sosial, terjadi pergeseran, dari lingkungan 
keluarga menuju pada lingkungan yang lebih luas, dan yang memegang peranan 
penting pada seseorang remaja adalah teman-teman sebayanya. Remaja 
mengalami perubahan yang berarti dalam kapasitas untuk intimate dengan orang 
lain khususnya peers. Bisa diterima di dalam suatu kelompok, memiliki keinginan 
untuk dilibatkan didalam dunia teman sebaya dan keinginan untuk meluangkan 
waktu dengan anggota-anggota kelompok merupakan bentuk konformitas remaja 
dengan teman sebayanya (Steinberg, 2002). 
Penelitian ini merupakan penelitian deskriptif. Menurut Sugiyono (2004), 
penelitian deskriptif merupakan penelitian terhadap masalah-masalah berupa 
fakta-fakta saat ini dari suatu populasi. Tujuan dari penelitian deskriptif adalah 
untuk menguji hipotesis atau menjawab pertanyaan yang berkaitan dengan subjek 
yang diteliti. 
Metode yang digunakan dalam penelitian deskriptif ini adalah metode 
survei. Menurut Sugiyono (2004), metode survei adalah penelitian yang dilakukan 
pada populasi besar maupun kecil, tetapi data yang dipelajari adalah data sampel 
yang diambil dari populasi tersebut, sehingga ditemukan kejadian-kejadian relatif, 
distributif, dan hubungan-hubungan antar variabel sosiologis maupun psikologis. 
Metode survei biasanya dilakukan untuk mengambil suatu generalisasi dari 
pengamatan yang tidak mendalam. 
Secara sistematis, rancangan prosedur penelitian ini dapat digambarkan 
sebagai berikut: 
Penelitian ini menggunakan satu variabel, yaitu loyalitas konsumen, yang 
merujuk pada kuatnya hubungan antara sikap konsumen dengan tingkat 
pembelian ulang terhadap suatu produk (Dick and Basu, 1994). 
Dalam penelitian ini loyalitas konsumen merujuk pada seperti apakah 
kombinasi antara tinggi rendahnya kesetiaan sikap mahasiswa berusia 18 - 22 
tahun Universitas  X  Bandung terhadap produk kartu seluler Simpati dan tinggi 
rendahnya kesetiaan perilaku mahasiswa berusia 18 - 22 tahun Universitas  X  
Bandung dalam melakukan pembeliaan ulang terhadap produk kartu seluler 
Simpati. Loyalitas konsumen ditentukan oleh dua dimensi, yaitu dimensi 
kesetiaan sikap dan dimensi kesetiaan perilaku yang dijaring melalui sembilan 
indikator. 
Kesetiaan sikap adalah keinginan untuk membeli produk kartu seluler 
Simpati secara berkelanjutan (Dick and Basu, 1994). Dimensi kesetiaan sikap 
dijaring melalui lima indikator, yaitu: 
1. Keinginan untuk membeli ulang produk yang sama, merujuk pada seberapa 
besar keinginan mahasiswa berusia 18 - 22 tahun Universitas  X  Bandung 
untuk membeli ulang produk kartu seluler Simpati. 
2. Keinginan untuk merekomendasikan produk, merujuk pada seberapa besar 
keinginan mahasiswa berusia 18 - 22 tahun Universitas  X  Bandung untuk 
merekomendasikan kartu seluler Simpati kepada keluarga ataupun teman-
temannya. 
3. Keinginan yang kuat untuk tetap memilih produk merek tertentu, merujuk 
pada seberapa besar keinginan mahasiswa berusia 18 - 22 tahun Universitas 
 X  Bandung untuk memilih kartu seluler Simpati daripada merek kartu 
seluler lain. 
4. Keinginan untuk tidak mencari-cari merek lain, merujuk pada seberapa besar 
keinginan mahasiswa berusia 18 - 22 tahun Universitas  X  Bandung untuk 
tidak terdorong mencari-cari informasi mengenai produk kartu seluler merek 
lain selain kartu seluler Simpati. 
5. Keinginan untuk tidak tertarik atau penolakan (resistance) terhadap merek 
kompetitor, merujuk pada seberapa besar keinginan mahasiswa berusia 18 - 22 
tahun Universitas  X  Bandung untuk menolak produk kartu seluler merek 
lain selain kartu seluler Simpati. 
Kesetiaan perilaku adalah melakukan suatu tindakan nyata membeli 
produk kartu seluler Simpati secara berkelanjutan (Dick and Basu, 1994). 
Dimensi kesetiaan perilaku dijaring melalui empat indikator, yaitu: 
1. Melakukan pembelian ulang terhadap produk yang sama, merujuk pada 
seberapa sering mahasiswa berusia 18 - 22 tahun Universitas  X  Bandung 
membeli kembali produk atau mengisi ulang pulsa kartu seluler Simpati. 
2. Melakukan pembaharuan kontrak berlangganan atau menjadi anggota, 
merujuk pada seberapa sering mahasiswa berusia 18 - 22 tahun Universitas 
 X  Bandung pengguna kartu seluler Simpati mengikuti kegiatan keanggotaan 
Simpatizone. 
3. Pembelian produk lebih banyak atau variasinya, merujuk pada seberapa sering 
mahasiswa berusia 18 - 22 tahun Universitas  X  Bandung melakukan 
pembelian produk kartu seluler Simpati dengan layanan yang berbeda,seperti 
membeli paket Gratis Nelpon Berjam-jam dan membeli paket Gratis 100 
SMS. 
4. Positive word mouth of mouth, merujuk pada seberapa sering mahasiswa 
berusia 18   22 tahun Universitas  X  Bandung membicarakan keunggulan 
produk kartu seluler Simpati kepada teman-teman ataupun keluarganya. 
Tinggi rendahnya dimensi kesetiaan sikap dan kesetiaan perilaku tersebut 
akan menghasilkan tipe loyalitas mahasiswa berusia 18 - 22 tahun Universitas 
 X  Bandung sebagai berikut: 
1. True loyalty 
Yaitu mahasiswa berusia 18 - 22 tahun Universitas  X  Bandung yang 
memiliki kesetiaan sikap dan kesetiaan perilaku yang tinggi, mahasiswa ini 
merupakan mahasiswa yang benar-benar memiliki kesetiaan terhadap kartu 
seluler Simpati. 
2. Latent loyalty 
Yaitu mahasiswa berusia 18 - 22 tahun Universitas  X  Bandung yang 
memiliki kesetiaan sikap yang tinggi tetapi kesetiaan perilakunya rendah, 
mahasiswa ini sering disebut sebagai mahasiswa yang memiliki kesetiaan 
tersembunyi terhadap kartu seluler Simpati. 
3. Spurious loyalty 
Yaitu mahasiswa berusia 18 - 22 tahun Universitas  X  Bandung yang 
memiliki kesetiaan sikap yang rendah tetapi kesetiaan perilakunya tinggi, 
mahasiswa ini sering disebut sebagai mahasiswa yang memiliki kesetiaan 
palsu terhadap kartu seluler Simpati. 
4. No loyalty 
 Yaitu mahasiswa berusia 18 - 22 tahun Universitas  X  Bandung yang 
memiliki kesetiaan sikap dan kesetiaan perilakunya rendah, mahasiswa dalam 
kategori ini disebut sebagai mahasiswa yang tidak memiliki kesetiaan 
terhadap kartu seluler Simpati. 
Alat ukur yang digunakan dalam penelitian ini adalah kuesioner. 
Kuesioner bertujuan untuk mengumpulkan data mengenai tipe loyalitas konsumen 
terhadap kartu seluler Simpati pada mahasiswa berusia 18   22 tahun Universitas 
 X  Bandung. Kuesioner dalam penelitian ini dikonstruksi peneliti berdasarkan 
konsep teori loyalitas konsumen dari Dick and Basu (1994), dengan skala 
pengukuran yang digunakan adalah skala Likert (ordinal). Skala ini digunakan 
karena dapat menggambarkan peluang kepada responden untuk mengekspresikan 
diri mereka dalam bentuk intensitas terhadap suatu pernyataan atau statement, 
seperti sangat sering, sering, jarang dan sangat jarang (Sugiyono, 2004). 
Responden diminta untuk memberi tanda silang (X) pada kemungkinan 
jawaban yang tersedia, ketika dirinya menghadapi situasi yang dinyatakan dalam 
pernyataan yang diajukan. Kemungkinan jawaban tersebut adalah Sangat Sering 
(SS), Sering (S), Jarang (JR) dan Sangat Jarang (SJ). 
Alat ukur ini terdiri dari 30 item yang didasarkan pada dimensi kesetiaan 
sikap dan kesetiaan perilaku, yaitu terdiri dari 15 item kesetiaan sikap dan 15 item 
kesetiaan perilaku. Item-item yang disusun dalam alat ukur terdiri dari item positif 
dan item negatif yang dijaring melalui indikator-indikator yang digunakan seperti 
yang terlihat pada tabel ini. 
Dimensi Indikator Item Positif Item Negatif 
2, 20  
3, 21 12, 30 
Keinginan untuk tidak 4 13, 31 
mencari-cari merek lain 
5, 23 14, 32 
6, 24, 37  
7, 38 16, 34 
8, 26 17, 39 
9 18, 36, 40 
Setiap kemungkinan jawaban mempunyai penilaian tersendiri. 
Kemungkinan jawaban tersebut memiliki rentang nilai dari 1   4. Cara skoring 
dapat dilihat melalui tabel berikut ini. 
Data yang didapat dari setiap responden akan dihitung berdasarkan skor 
yang sudah ditentukan. Nilai terkecil yang diperoleh responden dari keseluruhan 
item adalah 15 dari kesetiaan sikap dan 15 dari kesetiaan perilaku, diperoleh dari 
responden yang menjawab SJ (Sangat Jarang) pada seluruh item yang sifatnya 
positif dan SS (Sangat Sering) pada seluruh item yang sifatnya negatif. Sedangkan 
nilai terbesar yang diperoleh responden dari keseluruhan item adalah 60 dari 
kesetiaan sikap dan 60 dari kesetiaan perilaku, diperoleh dari responden yang 
menjawab SS (Sangat Sering) pada seluruh item yang sifatnya positif dan SJ 
(Sangat Jarang) pada seluruh item yang sifatnya negatif. 
Setelah diperoleh nilai untuk setiap responden, kemudian menentukan 
rentang nilai dari masing-masing dimensi kesetiaan sikap dan dimensi kesetiaan 
perilaku agar bisa menentukan tingkatan dimensi loyalitas konsumen. Caranya 
adalah mencari nilai tengah terlebih dahulu, yaitu dengan rumus: 
Setelah mengetahui skor nilai tengah, jumlahkan skor pada dimensi, apabila skor 
suatu dimensi lebih besar (>) dari nilai tengah, maka dapat dikatakan mahasiswa 
usia 18   22 tahun Universitas  X  Bandung memiliki tingkat yang tinggi pada 
dimensi tersebut. Sedangkan jika lebih kecil atau sama dengan (<) dari nilai 
tengah maka dapat dikatakan mahasiswa usia 18   22 tahun Universitas  X  
Bandung memiliki tingkat yang rendah pada dimensi tersebut. 
Bila nilai yang diperoleh dari setiap responden itu kita urutkan dari nilai 
yang terkecil 15 sampai nilai yang terbesar 60, maka diperoleh nilai tengahnya 
adalah 37. Jadi, responden yang mendapatkan skor antara 15   37 menunjukkan 
Nilai Tengah = Batas Atas + Batas Bawah 
kesetiaan sikap dan kesetiaan perilaku yang rendah, sedangkan responden yang 
mendapatkan skor antara 38   60 menunjukkan kesetiaan sikap dan kesetiaan 
perilaku yang tinggi. 
 Total skor masing-masing dimensi kesetiaan sikap dan dimensi kesetiaan 
perilaku tersebut digolongkan menjadi dua tingkatan, yaitu tinggi dan rendah. 
Setelah itu untuk menentukan tingkatan loyalitas digunakan kombinasi dari kedua 
dimensi tersebut, yaitu: 
loyalitasnya true loyalty. 
loyalitasnya spurious loyalty. 
loyalitasnya latent loyalty. 
loyalitasnya no loyalty. 
Alat ukur yang digunakan dalam penelitian ini merupakan hasil konstruksi 
peneliti. Oleh karena itu, sebelum pengambilan data dilaksanakan akan dilakukan 
uji coba alat ukur untuk mengetahui validitas dan reliabilitasnya. 
Pengujian validitas bertujuan untuk mengetahui ketepatan dan ketelitian 
dari alat ukur yang dibuat, sehingga dapat benar-benar mengukur apa yang hendak 
diukur. Sedangkan pengujian reliabilitas mencakup stabilitas penilaian dan 
kekonsistenan pengukuran. 
 Uji validitas dilakukan untuk mengetahui apakah alat ukur yang digunakan 
memiliki taraf kesesuaian dan ketepatan dalam melakukan penilaian atau dengan 
kata lain, apakah alat ukur tersebut sudah benar-benar mengukur apa yang hendak 
diukur (Moh. Nazir, 2003). 
Dalam penelitian ini, prosedur pengujian validitas dilakukan berdasarkan 
construct validity, yaitu metode validitas yang digunakan untuk melihat hubungan 
antara alat tes dengan konsep teoritik yang dimilikinya (Moh. Nazir, 2003). 
Uji validitas dilakukan dengan menggunakan teknik korelasi dari Rank 
Spearman, yaitu dengan membandingkan skor masing-masing item dengan skor 
keseluruhan item dari tiap dimensi (Gulo, 1995), dengan rumus: 
Kriteria yang digunakan untuk menghitung tinggi rendahnya koefisien 
korelasi didasarkan pada skala dari Lisa Friendenberg, yaitu: 
0,00   0,29 : Item ditolak dan tidak dapat dipakai 
0,30   1,00 : Item diterima dan dipakai 
rs =  
??
? ?? ??
 Berdasarkan hasil uji validitas alat ukur dengan menggunakan SPSS 17, 
diperoleh hasil validitas dimensi kesetiaan sikap berkisar antara 0,382 sampai 
0,761 dan dimensi kesetiaan perilaku berkisar antara 0,446 sampai 0,707. 
Berdasarkan hasil uji validitas tersebut maka diketahui, dari 40 item yang telah 
dibuat, sebanyak 30 item diterima dan 10 item ditolak, yaitu item nomor 10, 11, 
19, 22, dan 29 untuk item kesetiaan sikap, item nomor 15, 25, 27, 33, dan 35 
untuk item kesetiaan perilaku. 
Reliabilitas menunjukan sejauh mana suatu hasil pengukuran itu relatif 
konsisten jika pengukuran dilakukan dua kali atau lebih pada saat yang berlainan 
(Moh. Nazir, 2003). Pengukuran yang memiliki reliabilitas yang tinggi, yaitu 
pengukuran yang mampu memberikan hasil ukur terpercaya (reliabel). Reliabilitas 
merupakan salah satu ciri atau karakteristik utama instrumen pengukuran yang 
baik. 
Dalam penelitian ini peneliti menggunakan metode Alpha Cronbach untuk 
menghitung indeks reliabilitas alat ukur (Arikunto, 2002), yaitu dengan rumus 
sebagai berikut: 
Untuk menentukan reliabilitas dari alat ukur, maka koefisien korelasi 
Alpha Cronbach dibandingkan sesuai dengan kriteria Guilford (1965), yaitu: 
)1(
)( 22
?? ?
0,00   0,19 : reliabilitas sangat rendah 
0,20   0,39 : reliabilitas rendah 
0,40   0,69 : reliabilitas sedang 
0,70   0,89 : reliabilitas tinggi 
0,90   1,00 : reliabilitas sangat tinggi 
 Berdasarkan hasil uji reliabilitas alat ukur dengan menggunakan SPSS 17, 
diperoleh hasil reliabilitas sebesar 0,89 yang mempunyai kriteria tergolong tinggi. 
Data pribadi digunakan untuk mengetahui gambaran umum mengenai latar 
belakang sampel penelitian, yaitu identitas responden yang meliputi: usia, jenis 
kelamin, lamanya menggunakan produk kartu seluler Simpati, dan menggunakan 
kartu seluler merek lain selain Simpati atau tidak. Data penunjang berupa daftar 
pertanyaan yang digunakan untuk menjaring faktor-faktor yang berkaitan dengan 
loyalitas konsumen terhadap produk kartu seluler Simpati pada mahasiswa berusia 
18   22 tahun Universitas  X  Bandung. Faktor-faktor tersebut adalah faktor 
kebiasaan, faktor komponen merek, faktor program loyalitas dan faktor situasi. 
Populasi adalah wilayah generalisasi yang terdiri atas objek atau subjek 
yang mempunyai kualitas dan karakteristik tertentu yang ditetapkan oleh peneliti 
untuk dipelajari dan kemudian ditarik kesimpulannya (Sugiyono, 2011).  Populasi 
dalam penelitian ini adalah seluruh mahasiswa berusia 18 - 22 tahun Universitas 
 X  Bandung yang menjadi konsumen produk kartu seluler Simpati. 
Karakteristik populasi pada penelitian ini adalah sebagai berikut: 
1. Mahasiswa Universitas  X  Bandung 
2. Berusia 18   22 tahun 
3. Sedang menggunakan kartu seluler Simpati 
Sampel adalah bagian dari jumlah dan karakteristik yang dimiliki oleh 
populasi (Sugiyono, 2011). Sampel diambil karena dalam banyak kasus tidak 
mungkin peneliti meneliti seluruh anggota populasi. 
Teknik sampling yang digunakan dalam penelitian ini adalah snowball 
sampling, yaitu teknik penentuan sampel yang mula-mula jumlahnya kecil, 
kemudian membesar (Sugiyono, 2011). Ibarat bola salju yang menggelinding 
yang lama-lama menjadi besar. Dalam penentuan sampel, pertama-tama dipilih 
satu atau dua orang, tetapi karena dengan dua orang ini belum merasa lengkap 
terhadap data yang diberikan, maka peneliti mencari orang lain yang dipandang 
lebih tahu  dan dapat melengkapi data yang diberikan oleh dua orang sebelumnya. 
Begitu seterusnya, sehingga jumlah sampel semakin banyak. Sampel yang diambil 
dalam penelitian ini hanya dibatasi oleh waktu dan tempat yang digunakan oleh 
peneliti. Waktu yang digunakan untuk pengambilan data penelitian ini adalah 
selama 12 hari dan tempat penelitian dilakukan di Universitas  X  Bandung. 
Teknik analisis dalam penelitian ini adalah dengan menghitung distribusi 
frekuensi dan tabulasi silang. Cara menghitung distribusi frekuensi dilakukan 
dengan membagi frekuensi di setiap jawaban pada responden dengan jumlah 
keseluruhan responden, kemudian dikalikan seratus persen. Hasil perhitungan 
tersebut digunakan untuk menarik kesimpulan, sehingga secara umum dapat 
memberikan paparan mengenai loyalitas konsumen terhadap kartu seluler Simpati 
berdasarkan tipe-tipe, yaitu true loyalty, latent loyalty, spurious loyalty, dan no 
loyalty. Rumus yang digunakan adalah: 
Keterangan: 
f = frekuensi dari jumlah responden 
N = jumlah sampel atau keseluruhan responden 
Setelah didapatkan persentase, maka dilakukan tabulasi silang antara 
faktor kebiasaan, faktor komponen merek, faktor program loyalitas dan faktor 
situasi dengan tipe loyalitas konsumen mahasiswa berusia 18 - 22 tahun 
Universitas  X  Bandung. Hal ini dilakukan untuk menarik kesimpulan secara 
Persentase =  
%100?
induktif atau memperoleh gambaran yang lebih menyeluruh mengenai tujuan 
penelitian ini (Moh. Nazir, 2003). 
